 
\chapter*{Danksagung} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Danksagung} % include to Inhaltsverzeichnis 

Diese Bachelorarbeit entstand in der Zeit von Juli bis November 2015 bei der Bosch Rexroth AG in Lohr am Main. Sie stellt den Abschluss meines Bachelorstudiums an der Hochschule Karlsruhe dar.

Ich bedanke mich für die Betreuung der Bachelorarbeit bei Prof. Dr. rer. nat. Klaus Wolfrum seitens der Hochschule Karlsruhe.

Besonderen Dank gilt meinen Firmenbetreuern Dipl.-Ing. Andr\'{e} Starke und Dipl.-Ing. Hagen Burchardt für die sehr gute Betreuung und die engagierte Beantwortung aller fachlicher Fragen während dieser Zeit.
Auch möchte ich Dipl.-Ing. Georg Vetter danken für die große Hilfe und Unterstützung bei der Softwareentwicklung.
Ferner gilt mein Dank allen Mitarbeitern der Abteilung DC-IA/EAI3 für die
Unterstützung und die stets freundliche und angenehme Zusammenarbeit.

In besonderem Maße bedanke ich mich bei meiner Familie, die dieses Studium ermöglichte und die mich immer unterstützt hat.

\chapter*{Abstract} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract} % include to Inhaltsverzeichnis 
	
Intelligente Feldgeräte mit integriertem Mikrocontroller lassen sich oftmals mithilfe von Parametern individuell an die Anforderungen einer Anlage in der Fertigungsindustrie anpassen. Dazu sind häufig herstellerspezifische Gerätetools nötig. Bei großen Projekten mit vielen Feldgeräten unterschiedlicher Hersteller wird die Parametrierung der Geräte schnell zeitaufwändig und es wird schwer, den Überblick über die verschiedenen Gerätetools zu behalten. 

Mit dem Ziel, dem Anwender die Geräteparametrierung über die zugehörigen Gerätetools zu vereinfachen, wurde die Aufrufschnittstelle "`Tool Calling Interface (TCI)"' von "`Profibus International (PI)"' spezifiziert. 

Die vorliegende Arbeit untersucht die Frage, wie TCI für das Engineering System IndraWorks der Firma Bosch Rexroth umgesetzt werden kann. Ziel ist eine prototypische Implementierung nach der TCI-Spezifikation Version 1.1 für PROFINET.
Dazu werden zwei Konzepte eines Prototyps vorgestellt, nach einer Abwägung fiel die Entscheidung auf die Entwicklung einer Desktop-Applikation für IndraWorks.

Der realisierte Prototyp ermöglicht dem Anwender, über die Oberfläche von IndraWorks  ein passendes Gerätetool zu einem dort projektierten PROFINET-Gerät aufzurufen. Dabei werden relevante Daten aus IndraWorks (u.a. Parameterdaten) an das Gerätetool übergeben.


