\chapter{Einleitung}

\section{Motivation}

Die Kommunikationsvernetzung innerhalb von Fahrzeugen ist in den letzten Jahren deutlich gestiegen und die Anzahl der verbauten Steuergeräte nahm deutlich zu. Zukünftig wird sich dieser Trend fortsetzen. Die Multimediaanwendungen nehmen zu, Internet ist im Fahrzeug verfügbar und Fahrzeuge sollen in Zukunft mit ihrer Umwelt kommunizieren können, Stichwort Car-2-X. Um diese steigenden Datenmengen verarbeiten und übertragen zu können, werden leistungsfähige Steuergeräte benötigt, die auf Basis von Busprotokollen mit hohen Datenübertragungsraten miteinander kommunizieren können. Eine Antwort auf diese steigenden Anforderungen sind Protokolle wie das im Jahre 2012 veröffentlichte CAN FD-Protokoll.

Obwohl die Fahrzeugssysteme komplexer werden, müssen die Hersteller aufgrund des Konkurrenzdrucks die Entwicklungszyklen für neue Fahrzeugmodelle verkürzen und die Entwicklungs- und Herstellungskosten möglichst gering halten. 
Auch bei der Entwicklung von Steuergeräten muss auf diese Herausforderungen reagiert werden. Es werden Möglichkeiten benötigt, schnell und kostengünstig neue prototypische Funktionen zu entwickeln und diese innerhalb einer realen oder simulierten Fahrzeugumgebung zu testen.

Die Firma GIGATRONIK bietet mit ihren GIGABOX-Produkten dafür eine Lösung. Die Universalsteuergeräte sind ausgestattet mit Kommunikationsschnittstellen, die im Automotive-Bereich gängig sind sowie Ein- und Ausgängen. GIGABOX-Produkte können mit der Skriptsprache Pawn programmiert werden, die eine einfache Programmierung der gewünschten Steuergerätefunktionen ermöglicht. 
Mit dem "`configurAIDER"' steht eine integrierte Entwicklungsumgebung (IDE) zur Verfügung, die die Entwicklung von GIGABOX-Applikationen ermöglicht.  

Allerdings wird die aktuelle Produktpalette der GIGABOX nicht mehr den neuesten technischen Anforderungen gerecht, da keine CAN FD-Schnittstelle vorhanden ist. Im Moment wird deshalb die GIGABOX FD entwickelt, die die bisherige GIGABOX-Familie ablösen soll. Im Vergleich zu den Vorgängermodellen besitzt diese beispielsweise eine CAN FD-Schnittstelle sowie Bluetooth. Über Erweiterungsplatinen können zusätzliche Kommunikationstechnologien verwendet werden.  

Im Rahmen dieser Neuentwicklung soll auch der "`configurAIDER"' auf den Prüfstand gestellt werden.
Auf dem Gebiet der IDEs setzt z. B. "`Visual Studio"' von Microsoft hohe Maßstäbe. Eine hohe Usability sowie die Unterstützung des Anwenders bei der Codeentwicklung durch diverse Funktionalitäten 

 bezüglich Usability der Applikation und Unterstützung des Anwenders bei der Codeentwicklung mit 

Anwender von Desktopapplikationen stellen inzwischen höhere Anforderungen an die Usability als 


Die vorliegende Masterthesis beschäftigt sich mit der Evaluierung 

Mit der Entwicklung der GIGABOX FD soll nun auch der configurAIDER 

Im Rahmen dieser Arbeit wurde untersucht, welche Anforderungen an eine IDE zur Erstellung von GIGABOX FD-Applikationen gestellt werden. Auf Basis einer Ist-Analyse des "`configurAIDER"' wurde dieser anschließend evaluiert und mit den Ergebnissen der Anforderungsanalyse verglichen.
Es wurde dann entschieden, für die GIGABOX FD eine neue IDE zu entwickeln, die grundlegende Funktionen bereitstellt. Als Beispiel sei hier die Entwicklung von Quellcode in einem Texteditor genannt, der anschließend kompiliert werden kann. 


können sie mit ihrer Umgebung kommunizieren und 
Sensorwerte einlesen sowie Aktoren ansteuern.


Dies führt auch zu neuen Herausforderungen in der Entwicklung 

In der Fahrzeugentwicklung werden prototypische Lösungen benötigt, um schnell und kostengünstig neue Fahrzeugfunktionen auszuprobieren. Dazu können Universalsteuergeräte benutzt werden, die frei konfigurierbar sind und in ein bestehendes Bussystem integriert werden kann.

Bei der Entwicklung von Fahrzeugen ist es oft vonnöten, in ein bestehendes Bussystem neue Busbotschaften zu integrieren oder bestehende Botschaften zu verändern.
Busbotschaften in bestehenden Bussystemen zu verändern oder 

Bei der prototypischen Entwicklung von neuen Fahrzeugfunktionen können Universalsteuergeräte eingesetzt werden, die in ein bestehendes Bussystem integriert werden. Damit lassen sich schnell 

Bei der Entwicklung von neuen Fahrzeugfunktionen werden flexible Lösungen benötigt, mit denen neue Ste

in ein bestehendes Bussystem 

mit denen schnell und kostengünstig bestehende Bussysteme erweitert werden können

Aufgrund des großen Datenaustauschs zwischen den Steuergeräten eines Fahrzeugs  
Bei der Entwicklung von Fahrzeugen werden flexible und kostengünstige Lösungen benötigt, um ein bestehendes Bussystem zu erweitern

es werden immer größere Datenmengen innerhalb der Fahrzeuge

Im Bereich der Automotive-Entwicklung werden stets kürzere Entwicklungszeiten angestrebt. 

Einführung in das Thema...
Ein paar Sätze zur Firma...


\section{Aufgabenstellung}	

