\chapter{Konzeption}

\section{Übersicht}

Ziel des Kapitels ist es, Konzepte aufzuzeigen, wie die in der Anforderungsanalyse erarbeiteten Anforderungen umgesetzt werden können.

\section{Erweiterung des bestehenden configurAIDERs um neue Features}

Der bestehende Code des configurAIDERs wird erweitert um neue Features, die bei der Bewertung der Anforderungen in Abschnitt \ref{sec:BewertungAnforderungen} mit (+) oder (++) bewertet wurden. Die an bereits bestehenden Features in Abschnitt \ref{sec:Funktionalität} kritisierten Punkte sollen verbessert werden.

Neue Funktionen:
\begin{itemize}
	\item Projektverwaltung: Es können Projekte angelegt werden, in denen unterschiedliche Modelle der GIGABOX projektiert sind und die zugehörigen Skripte+Include-Files
	\item Texteditor wird erweitert um:
	
	\begin{enumerate}
		\item Möglichkeit, letzte Schritte rückgängig zu machen
		\item Anzeige aller implementierten Funktionen zur Navigation im Skript
		\item Bei der Codeentwicklung unterstützende Funktionen
		\item Routing-Editor
	\end{enumerate}
	
	\item Frei andockbare Fenster
	\item Steuern und Beobachten von DIN, AIN, DOUT, SWITCH
	
\end{itemize}

Vorteil: 

\begin{itemize}
	\item Das Tool erhält damit einen erhöhten Funktionsumfang, als wichtig bewertete funktionale Anforderungen können umgesetzt werden.
	
\end{itemize} 

Nachteil: 
\begin{itemize}
	\item Nichtfunktionale Anforderungen wie Qualitätskriterien an Software nach ISO9126 (Wartbarkeit, Usability, Effizienz, Übertragbarkeit, Zuverlässigkeit) können nicht erfüllt werden, sondern werden sich verschlechtern durch eine weitere Funktionserweiterung des Tools
	
	
	\item Viel Einarbeitung in bestehenden Code nötig

\end{itemize}


\section{Neuentwicklung des configurAIDERs} 

Das Tool wird von Grund auf neu entwickelt. Es sollen die funktionalen und nichtfunktionalen Anforderungen aus Kapitel \ref{chp:Anforderungsanalyse} umgesetzt werden. Im Rahmen dieser Arbeit sollen vorerst nur die wichtigsten funktionalen Anforderungen umgesetzt werden (mit ++ bewertet). Allerdings sollen alle nichtfunktionalen Anforderungen erfüllt werden.

Funktionen:

\begin{itemize}
\item Projektverwaltung: Es können Projekte angelegt werden, in denen unterschiedliche Modelle der GIGABOX projektiert sind und die zugehörigen Skripte+Include-Files
\item Texteditor 
	\begin{itemize}
		\item mehrere Skripte lassen sich parallel über Tabs öffnen
		\item Copy/Paste
		\item Suchen/Ersetzen
		\item Möglichkeit, letzte Schritte rückgängig zu machen
		\item Bei der Codeentwicklung unterstützende Funktionen. Ziel: Schnelles
und effektives Schreiben von fehlerfreiem Code
	\end{itemize}
	
\item Erkennung von GIGABOXEN, die mit dem PC verbunden sind
\item PAWN-Compiler
\item Beschreiben/Auslesen des Flash-Speichers der GIGABOX
\item Konsole
\item Bereitstellen von Dokus

\end{itemize}


Vorteil:
\begin{itemize}
	\item Tool wird einfacher erweiterbar als bisheriger Stand. Dies ermöglicht es, zukünftig einfacher neue Features zu integrieren.
	\item Besser wartbar: Bugs können in Zukunft besser behoben werden, da Verhalten des neuen Codes besser bekannt ist
	\item Usability kann verbessert werden
	\item Tool konsistent mit WPF realisiert unter aktueller .NET Version 4.6
	\item Keine lange Einarbeitung in alten Code nötig
\end{itemize}

Nachteil:
\begin{itemize}
	\item In Entwurf der neuen Softwarearchitektur muss Zeit investiert werden
	\item Tool bietet keinen direkten Mehrwert in Form von höherem Funktionsumfang 
	\item Insgesamt höherer Aufwand um die gestellten funktionalen Anforderungen zu erreichen
\end{itemize}

